\documentclass{beamer}
\usepackage{asl}

\title{Automaten, Spiele, und Logik}
\subtitle{Woche 12}

\date{4. Juli 2014}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}
\frametitle{Inhalt der heutigen Vorlesung}
\begin{itemize}
\item Latest Appearance Record
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Puzzle: der unsterbliche Notar}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{images/paper-stack.jpg}
\column{.5\textwidth}
\begin{itemize}
\item Notar N ist unsterblich
\item wiederholt: 
\begin{itemize}
\item neue Urkunde U beliebig tief nehmen 
\item Urkunde lesen
\item Urkunde oben liegen
\end{itemize}
\item ist aber menschlich: 
Tief(U)$>$10 $\Rightarrow$ 1 Wirbel zerbrochen
\end{itemize}
\vspace{.2cm}
Wieviel Urkunden kann der Notar unendlich oft lesen?
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{``Latest Appearance Record''}
Sei $\Sigma=\{a_1,\dots,a_n\}$. 
Sei $\mathcal A$ der deterministischer Paritätsautomat, so dass
\begin{itemize}
\item jeder Zustand von $\mathcal A$ 
ist ein Stapel, der $\Sigma\cup\{\bullet\}$ enthält
\item wenn der Automat liest ein Buchstabe, er liegt der oben den Stapel
\item $\bullet$ zeigt, wo der letzte Buchstabe genommen wurde. 
\end{itemize}
\vfill
\underline{Beispiel}: $\Sigma=\{a,b,c\}$, der Automat liest $abc$
$$
\stapel{a}{b}{c}{\bullet}~\ar{a}~\stapel{a}{\bullet}{b}{c}~\ar{b}~
\stapel{b}{a}{\bullet}{c}~\ar{c}~\stapel{c}{b}{a}{\bullet}
~\ar{a}\dots
$$
\vfill
Bemerkung : $a$ unendlich oft gelesen gdw $a$ unendlich oft oben $\bullet$.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{``Latest Appearance Record'' (2)}
Sei $\mathcal F\subseteq \mathcal P(\Sigma)$ eine Menge von Mengen 
von Buchstaben\\ (z.b $\mathcal F=\{\{a,b\},\{a,c\}\}$).\\
\vfill\pause
Wir betrachten jetzt die Prioritätsfunktion für den DPA
\vfill
$$
\Omega\begin{pmatrix}a_1\\a_2\\\vdots\\a_i\\\bullet\\a_{i+1}\\\vdots\\a_n\end{pmatrix}~~=\left\{\begin{array}{ll}2i & \mbox{falls }\{a_1,\dots,a_i\}\in \mathcal F\\ 2i+1 & \mbox{falls }\{a_1,\dots,a_i\}\not\in\mathcal{F}\end{array}\right.
$$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{``Latest Appearance Record'' (3)}
\begin{block}{Satz}
Der DPA akzeptiert ein unendliches Wort $w$ gdw
$$
\{a\in\Sigma : |w|_a=\infty\}\in\mathcal F.
$$
\end{block}
\vfill
\underline{Beweis}:\\
Sei $w\in\Sigma^{\omega}$ festgenommen und $\rho=q_1\ar{w_1}q_2\ar{w_2}\dots$ 
sein Lauf. Sei $i_k$ die Tiefe von $\bullet$ in $q_k$, und $n=\limsup\limits_{k\to\infty} i_k$.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node at (-.3,2) {$i_k$};
\node at (8.5,0.2) {$k$};
\draw[dashed,red] (-.2,1) -- (8.2,1);
\node[red] at (8,.7) {n};
\foreach \x/\y in {0/.5,.5/1.5,1/0,1.5/.5,2/1,2.5/1.5,3/1,3.5/2,4/1,4.5/2,5/1.5,5.5/2,6/1,6.5/1.5,7/2}
\node at (\x,\y) {$\bullet$};
\draw (1.8,1) rectangle (2.2,2); \node at (2,1.5) {$S_1$};
\draw (2.8,1) rectangle (3.2,2); \node at (3,1.5) {$S_2$};
\draw (3.8,1) rectangle (4.2,2); \node at (4,1.5) {$S_3$};
\draw (5.8,1) rectangle (6.2,2); \node at (6,1.5) {$S_4$};
\draw[->] (-.2,0) -- (8,0);
\draw[->] (0,-.2) -- (0,2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
{\small
Sei $S_i$ die Menge von Buchstaben oben $\bullet$ den $i$-te Mal, dass
die Tiefe von $\bullet$ gleich $n$ ist.
Der Lauf ist akzeptierend gdw $S_i\not\in\mathcal F$ nur endlich oft passiert.
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beweis}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node at (-.3,2) {$i_k$};
\node at (8,-.3) {$k$};
\draw[dashed,red] (-.2,1) -- (8.2,1);
\node[red] at (8,.7) {n};
\foreach \x/\y in {0/.5,.5/1.5,1/0,1.5/.5,2/1,2.5/1.5,3/1,3.5/2,4/1,4.5/2,5/1.5,5.5/2,6/1,6.5/1.5,7/2}
\node at (\x,\y) {$\bullet$};
\draw[->] (-.2,0) -- (8,0);
\draw[->] (0,-.2) -- (0,2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\vfill
{\small
\begin{itemize}
\item wenn $a$ unendlich oft am Top ist, dann $a$ nach einer Zeitpunk immer
\"uber $n$ ist (weil unendlich oft gew\"ahlt)
\item gegenseitig, wenn $a$ nach einer Zeitpunk immer \"uber $n$ ist, dann unendlich
wird entweder $a$ selbst oder ein $b$ unten $a$ gew\"ahlt (weil ein Zeichen 
an der Tiefe $n$ regelm\"assig gew\"ahlt wird). 
Der zweite kann nur endlich oft passieren, und nach einer Zeitpunkt muss $a$ selbst gew\"ahlt werden, und zwar unendlich oft.
\end{itemize}
Dann $S:=\{a\in\Sigma : |w|_a=\infty\}$ is die Menge von Zeichen, die nach einer Zeitpunk \"uber $n$ bleiben. Konsequent $S_1,\dots,S_i,\dots$ stabilisiert 
zu $S$, und $\rho$ ist akzeptierend gdw $S\in\mathcal F$.
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Anwendung}
\begin{block}{Satz}
Sei $\mathcal A$ ein DMA. Dann gibt es ein DPA $\mathcal B$, so dass
$L(\mathcal A)=L(\mathcal B)$.
\end{block}
\vfill
\underline{Beweis}:
\begin{itemize}
\item $Q_B=\mathsf{Stapel}(Q_A)$
\item $(q_0,q_1,\dots,q_n)\ar{a} (q_i,q_0,q_1,\dots,q_{i-1},\bullet,q_{i+1},\dots)$
wenn $\delta_{\mathcal A}(q_0,a)=q_i$
\item $\Omega(q_0,q_1,\dots,q_i,\bullet,\dots)=2i$ 
wenn $\{q_0,\dots,q_i\}\in\mathcal F_{\mathcal A}$, umsonst $2i+1$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Zusammenfassung}
\begin{block}{Reduktionnen}
\begin{itemize}
\item DPA $\leadsto$ DRA/DSA $\leadsto$ DMA  (generelere Akzeptanzbedingung)
\item DMA $\leadsto$ DPA
\item DMA/DRA/DSA/DPA erkennenen dieselbe klasse von Sprachen
\end{itemize}
\end{block}
\vfill
\alert{Thema von Michaels Seminar}: die ist die Klasse von $\omega$-regul\"are 
Sprachen.
\end{frame}


\end{document}

\begin{frame}
\frametitle{Latest Appearance Record}
$a$ est choisi infiniment souvent ssi $a$ apparait infiniment souvent
a gauche du pointeur.

\\

si a est choisi infiniment souvent, alors infiniment souvent il est en position de tete, donc a gauche du pointeur

\\

si a est choisi un nombre fini de fois, alors a partir d'un certain tour 
il n'est plus choisi; on note $i_1,i_2,...$ le rang de $a$ dans les tours suivants, et $j_1,j_2,..$ le rang du pointeur. alors $i_{k+1}=i_k$ si et seulement
si $i_k>j_{k+1}$, sinon $i_{k+1}=i_{k}+1$. Donc la suite des $i_k$ est 
croissante, et au plus $|\Sigma|$ fois strictement croissante. Soit $n'$ le tour
auquel elle se stabilise. Alors après ce tour on a toujour $i_k>j_{k+1}$, donc
$a$ reste perpetuellement a droite du pointeur.
\end{frame}

\end{document}


%%% TODO
Beispiel**e**
aus/drücken
erfüllt
modellieren Modell
\triangleq \eqdef avec def haut-dessus de =
Modellbeziehung (sans s de liaison)
an/geben
Abbildung -> Interpretation in **den** Graph
Konsequenz -> Folgerung aus
hält -> gilt
Ordnen Ordnungen
Diskret
\to ambigu, remplacer par R
zweitstufig
